<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: linux | Just My Two Cents]]></title>
  <link href="http://nlsltz.github.io/blog/categories/linux/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://nlsltz.github.io/"/>
  <updated>2014-11-22T20:51:13+01:00</updated>
  <id>http://nlsltz.github.io/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Nils Lutz]]></name>
    <email><![CDATA[info@nilslutz.de]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Plex Media Server einrichten]]></title>
    <link href="http://nlsltz.github.io/2014/02/16/plex-media-server-einrichten/"/>
    <updated>2014-02-16T16:11:20+01:00</updated>
    <id>http://nlsltz.github.io/2014/02/16/plex-media-server-einrichten</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img class="right" src="/images/plex-logo.png" width="300" height="300" title="&lsquo;Plex Logo&rsquo; &lsquo;Plex Logo&rsquo;" >Heute hatte ich endlich die Zeit mich mit dem Medien Server <a href="https://plex.tv/">Plex</a> auseinander zusetzen. Bisher habe ich immer den <a href="http://www.ps3mediaserver.org/">PS3 Media Server</a> benutzt, welcher mir aber mehr und mehr missfiel. Das größte Problem waren fiese Ruckler, verursacht durch die DTS 5.1 Tonspur in den Filmen, durch die es einfach unmöglich war einige Filme sauber vom Rechner ins Wohnzimmer an den TV zu streamen. Der in meinem TV verbaute Soundchip schafft es einfach nicht gestreamten DTS Sound, ohne ständiges nachladen, flüssig abzuspielen. Also musste was neues her!<!-- more --> Der Plex Media Server bot sich an, da ich ihn einerseits schon vor Ewigkeiten mal auf dem Rechner installiert hatte und andererseits in diversen Blogs und Foren immer wieder von ihm, als sehr gute Alternative zum PS3 Media Server, gesprochen wurde. Warum ich damals nicht direkt bei Plex geblieben bin weiß ich heute gar nicht mehr so recht, es war eine sehr frühe Version soviel ist klar und die lief dementsprechend weniger gut als der PS3 Media Server. Ich wollte etwas einfaches, schnelles und unkompliziertes. Das war damals bei Plex eben alles andere als gegeben. Heute sieht es definitiv anders aus. Der Plex Server rennt wie eine eins ohne Murren und Zickerei bisher. Ich habe keine Ruckler mehr, selbst bei Filmen in denen mir nur eine DTS Tonspur zur Verfügung steht. Plex hat eine Option um DTS Tonspuren on-the-fly in normales Stereo zu konvertieren. Außerdem habe ich mit Plex den großen Vorteil, dass mir meine Mediensammlung (Filme, Musik, Serien) nun auch sehr komfortabel von Unterwegs aus zur Verfügung steht. Das war mit dem PS3 Media Server nur über sehr umständliche Wege machbar. Plex bietet für die beiden großen mobilen Systeme (iOS, Android) super Apps an und auch eine Web-App steht bereit. So genug erzählt, komme ich nun mal zur Installation des Servers selbst.</p>

<p>Als erstes laden wir uns mal das Paket von der Plex Seite auf unseren Rechner und installieren es.
<code>bash
wget http://downloads.plexapp.com/plex-media-server/0.9.8.18.290-11b7fdd/plexmediaserver_0.9.8.18.290-11b7fdd_amd64.deb
dpkg -i plexmediaserver_0.9.8.18.290-11b7fdd_amd64.deb
</code>
Haben wir das erledigt, stoppen wir den automatisch gestarteten Plex Server und öffnen die Konfiguration um den User, unter welchem Plex ausgeführt wird, zu ändern. In meinem Fall von <code>plex</code> zu <code>ikarus</code>
<code>bash
sudo service plexmediaserver stop
sudo nano /etc/default/plexmediaserver
</code>
<code>
PLEX_MEDIA_SERVER_USER=ikarus
</code>
Darauf folgend muss unser User noch der Gruppe <code>plex</code> hinzugefügt werden. Außerdem sollte man allen Verzeichnissen und den enthaltenen Medien, die der Plex Server verwalten soll, die entsprechenden Berechtigungen geben.</p>

<pre><code class="bash">sudo usermode -aG plex ikarus
find /verzeichnis/ -type d -exec chmod 755 {} +
find /verzeichnis/ -type f -exec chmod 644 {} +
</code></pre>

<p>Haben wir auch das bewerkstelligt kann der Plex Media Server wieder gestartet und über die URL <code>http://localhost:32400/manage/index.html</code> das Frontend bedient werden.
<code>bash
sudo service plexmediaserver start
</code>
Alles weitere zum Einstellen des Plex Media Servers selbst, also welche Verzeichnisse nun tatsächlich verwaltet werden sollen, welche Metadaten Datenbank verwendet wird und und und ist zum Einen ziemlich selbsterklärend im Frontend gelöst und zum Anderen auf der Website von Plex selbst auch noch einmal gut mit Bildern und Erklärungen verdeutlicht. Viel Spaß beim selber Einrichten :)</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
